<아이템 id="ITKC_MO" name="한국문집총간" org="한국고전번역원">
	<레벨1 type="서지" id="ITKC_MO_1237A" 자료생성일="2020-10-15">
		<레벨2 type="권차" id="ITKC_MO_1237A_0200" 자료생성일="2020-10-15">
			<메타정보>
				<제목정보>
					<제목><페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_628A"/>月皐先生文集卷之二十</제목>
				</제목정보>
			</메타정보>
			<레벨3 type="문체" id="ITKC_MO_1237A_0200_010" 자료생성일="2020-10-15">
				<메타정보>
					<제목정보>
						<제목>附錄</제목>
					</제목정보>
				</메타정보>
				<레벨4 type="최종정보" id="ITKC_MO_1237A_0200_010_0010" 자료생성일="2020-10-15" DCI="ITKC_MO_1237A_0200_010_0010_2020_B137_XML">
					<메타정보>
						<제목정보>
							<제목>家狀[趙鏞肅]</제목>
						</제목정보>
						<저자정보 type="필자">
							<저자>
								<한글성명>조용숙</한글성명>
								<한자성명>趙鏞肅</한자성명>
							</저자>
						</저자정보>
						<간행정보>
							<집수번호>b137</집수번호>
						</간행정보>
						<분류정보>
							<분류항목 type="문체분류">
								<분류내용 type="대분류">傳記類</분류내용>
								<분류내용 type="중분류">行狀類</분류내용>
							</분류항목>
						</분류정보>
					</메타정보>
					<본문정보>
						<내용>
<단락 indent="0" align="left">府君諱性家字直敎號月皋。趙氏籍咸安。上祖高麗<line/>
元尹大將軍諱鼎。其後有諱悅官工曹典書。麗運將<line/>
訖。與圃隱，牧隱，成卞金諸賢會一處。各論所執。遂與<line/>
晩隱洪公載，茅隱李公午，丹邱金公厚。各歸鄕里。相<line/>
往來吟咏而有四賢盍簪詩。時人擬以采薇歌。至孫<line/>
漁溪先生諱旅。<문자효과 type="격자"/>贈吏判諡貞節。<문자효과 type="격자"/>端廟朝生六臣<line/>
之一。生諱銅虎。屢典府縣。治績優良。<문자효과 type="격자"/>贈參判。四傳<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_628B"/>至諱益道。<문자효과 type="격자"/>仁廟朝討逆适策勳券。特賜岳王精忠<line/>
錄。<문자효과 type="격자"/>英廟朝<문자효과 type="격자"/>贈參議享道溪祠。生諱咸元<문자효과 type="격자"/>贈司<line/>
僕寺正。生諱璉學行<문자효과 type="격자"/>贈經筵參贊官承政院左承<line/>
旨。生諱棱號松菴。以見卓學博。能詩善筆。見稱于世。<line/>
道儒屢發俎豆論。而以院禁待時。是爲府君六世祖<line/>
也。高祖諱元耆。曾祖諱經鎭。本生諱元老。以次房爲<line/>
叔父后。贅寓于晉之月橫。甘澹泊嗜文籍。常著鶴氅<line/>
衣。風采映人。不幸早世。繼配文氏。同時下從。州誌載<line/>
烈行而朝家命旌復焉。祖諱澳。四歲而失怙恃。酷禍<line/>
之餘。煢孑無依。就育于兩外家。晉陽鄭公日中見而<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_628C"/>愛之曰此是名祖裔烈婦兒。後必振矣。遂納爲館甥。<line/>
取家計移檜山。距月十里。平生以不省父母顔爲至<line/>
慟。而闡揚烈行。其血誠攸格也。考諱匡植<문자효과 type="격자"/>贈童蒙<line/>
敎官朝奉大夫。有至性潛德。仁惠勤儉。以成家業。妣<line/>
<문자효과 type="격자"/>贈令人金氏。父錫信。以<문자효과 type="격자"/>純祖甲申二月十六日<line/>
生府君。自幼聰穎邁倫。以生理不贏。至十歲猶未上<line/>
學。而見識言論。已服長老。旣就傅。不待敎督而自趲<line/>
課程。敎官公亦使勿涉家務。得以專精於學。故弱冠<line/>
而經史百家。已涉獵殆遍。自後抱負旣博。見解亦精。<line/>
其所著作。克追大家模範。不襲流俗口氣。又善於功<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_628D"/>令文。每入場屋。多士影從。屢發解額。輒居上游。一方<line/>
之人。方且仰如山斗。覩若星鳳。而府君不以爲吾事<line/>
止此也。聞蘆沙奇文𥳑公崛起湖南。以主理眞詮。爲<line/>
吾道之倡。以<문자효과 type="격자"/>哲宗辛亥。徒走三百里。具文贄謁見。<line/>
遂屈己事之。旣愼言敏行而就正焉。博學詳說而反<line/>
乎約以造道醇如也。自是遊從益盛而名實彬彬矣。<line/>
壬子陪敎官公自檜山返月里。定省外恒處塾舍。冠<line/>
帶終日。以延賓友。書卷之傍無餘物。講論之外無他<line/>
話焉。<문자효과 type="격자"/>高宗丁丑。寒洲李公震相南遊而到沙月里。<line/>
請府君赴之。先行鄕飮禮。繼開講座。因與寒洲諸公<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_629A"/>同登錦山。賞虹門望滄溟而徜徉自適。唱酬以詩。及<line/>
其分張也。以古人贈處之義相勖焉。癸未筮仕繕工<line/>
監監役。道薦經學也。府君嘗病學規不立。士趨靡定。<line/>
命家中諸少與隣並秀才。春秋約會。會之日背講所<line/>
讀書於師席。質疑辨難。名曰汾西講約。講前行相揖<line/>
禮。講罷行導飮禮以退。其儀節蓋倣栗谷先生海西<line/>
講約而成者也。置亭溪上。扁以取水。取水哉奚取之<line/>
義也。以居諸生。俾爲朝夕講習之所。時仲弟橫溝從<line/>
祖父。卽其傍而爲亭。夜則月輪涵潭。淸光可愛。府君<line/>
日與諸弟。聯牀起居。征邁進德。不知老之將至。朋知<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_629B"/>之遠近相過者。後進之受業請敎者。日相塡門而盈<line/>
座。或隨事而切偲之。或因材而鉗縋之。子姪諸孫列<line/>
侍左右而應對惟恭。文學行義。爲南州之矜式焉。丁<line/>
亥淵齋宋文忠公秉璿因觀海行。迂路相訪。信宿款<line/>
洽。蓋雖面分伊始而聲聞嚮慕有素故也。癸巳州牧<line/>
因方伯指揮。敦請府君爲都約長。設講於州之黌堂。<line/>
選治內之有學行者。署名立約。授以講規。使之分敎<line/>
州里。更以春秋合講於州。縫章濟濟。寔有鄒魯之風。<line/>
前後以多士之請。庠塾臨講者多。而惟丹山之新安<line/>
社。嘉樹之觀善堂最盛云。侯伯來莅。必先遣吏存問。<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_629C"/>饋以酒肉。或躬訪致禮。或諏以政事。實德之孚於人<line/>
者如是。甲午有東匪之訌。竟致島夷入闉。至乙未有<line/>
罔極之禍。府君遂避地于方丈山竆箐石穴。名其居<line/>
曰方丈石室。又因姓諱爲邯鄲心室。蓋用朱子邾忻<line/>
故事。而亦寓淵明改名之義也。日與樵牧忘形。猿鹿<line/>
成伍。爲晦迹滅景計。而府君以高年宿德。望重當世。<line/>
方丈亦三韓名勝也。四方抱於山。於人之願者絡繹<line/>
踵門。府君又不得已隨遇引接。各盡其歡。名位顯著<line/>
如崔勉菴益鉉，宋心石秉珣，趙小雅性憙諸公。千里<line/>
命駕。致其慇懃。如崔溪南琡民，鄭老柏載圭，奇松沙<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_629D"/>宇萬諸賢。以同門誼尤源源。而年輩差後。皆執席間<line/>
之禮惟謹焉。其餘謁文問業之徒。一並謝遣之。入山<line/>
以後無洞外一步。而嘗以灆溪院長。略作天嶺行。先<line/>
時院長例以本道廵相爲之。而遙帶任名而已。物議<line/>
病之。始以儒林薦望。而府君首膺是任。故黽勉臨院。<line/>
享儀講規。定爲常式。南冥曺先生文集累經諸賢釐<line/>
正。而尙有未盡梳洗者。乃於重刊之役。衆論紛紜。故<line/>
府君多所訂定。而作文告成於祠廟。且神道碑有尤<line/>
翁所撰。而此邊人士拘於黨論。置而不問。府君爲是<line/>
發論。使遠邇儒紳。宣力周章。伐大石以竪之。喚醒齋<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_630A"/>河公遺集尙未脫稿。府君爲之校正。倡同志印出而<line/>
行于世。壬寅以耆社覃恩。陞正三品通政大夫。甲辰<line/>
六月六日。考終于寢。壽八十一。越明月某日。權襄于<line/>
方丈寓舍之旁麓。襄之日士林會者數百人。後幾年<line/>
某月日。遷而合封于淑夫人李氏之藏。檜信舊庄之<line/>
案山負乙原也。因地形夫人居右。夫人星山人。父敬<line/>
範。高麗名臣文烈公兆年后。端莊貞淑。奉尊章以孝。<line/>
事君子無違。壼內諸務。秩秩然有綜理焉。先府君四<line/>
十年而歾。府君天資高明。氣宇寬暢。儀觀端儼可象。<line/>
聲音洪亮有韻。眉眼炯秀。鬚髥疎長。翛然如皓鶴之<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_630B"/>棲林。皭乎若芙蓉之出水。承事兩親。愛敬兼至。六十<line/>
年如一日。居喪以禮。哭泣之節。饋奠之儀。不以衰老<line/>
自懈。三年之外。上墓必哭。廟必朔參。出入必拜。有事<line/>
必告。遇新物必薦。未薦不先口。齊必變食。祭必致愨。<line/>
隆耋猶然。繼述志事。畢生不忘。曾祖考妣以下墓。皆<line/>
修石儀。又豎小碑。略記世系事行之實。與三弟有因<line/>
心之友。處同枕被。出共屝策。居憂而伯守殯仲廬墓。<line/>
叔季更迭兩在。或試而聯榜。或學而同門。並德齊壽。<line/>
久享三樂之一。有一妹適鄭氏而寡。只有三女而貧<line/>
不能家。府君一心矜憐。終始賙恤。又擇其遠族子而<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_630C"/>嗣之。御家必以恩義並行爲主。夫婦之際。相敬如賓。<line/>
男女之別。授受不親。課兒孫以書。使之日有定規。外<line/>
用什物不入于中門。內間衣服不曬于外庭。雖童僕<line/>
女奚。咸知戒飭而無敢喧笑胡亂。故閨門肅穆如治<line/>
朝焉。待人接物。和氣藹然。好善而若己有之。箴過而<line/>
使自悔焉。色笑云爲之間。畦畛不設。城府洞然。以至<line/>
㬥悍者獻其恭而狡邪者不得售其僞矣。上之義方<line/>
垂敎。下之幹蠱有裕。可謂作述之而無憂。故府君口<line/>
不道泉糓。足不及稼圃。素襟冲淡。世塵不染。惟棗歜<line/>
於經籍。蛩蟨於朋友。沈淫義理之府。切劘禮法之場。<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_630D"/>居安資深而大本立矣。閒與同志。優遊乎蕭寺名亭。<line/>
登臨乎佳山韻水。淘寫湮鬱。發舒性靈。見其一理昭<line/>
著。萬物同流。則仁智之樂。沂雩之趣。可得而言矣。以<line/>
一心而涵千古之秘。以一身而備四時之和。明通灑<line/>
落。篤實輝光。日用之間。坦然由之而自不踰閑。嘗於<line/>
楣間。手書揭江湖性氣。風月情懷八字。乃其所自命<line/>
者。而繼書當中和天。同樂易友。咏自在詩。飮歡喜酒<line/>
十六言以尾之。此足以知府君氣象也。又以細楷題<line/>
遍四壁。皆朱語訓門人篇也。此是府君親切示人之<line/>
意。而慥慥進德。顧諟明命之工。又可見矣。當世鴻匠<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_631A"/>碩儒無不遍交。而一登湖門。氣味投合。𥳑淡家計。不<line/>
約而符。從遊三十年。硏竆天下之理。討論天下之書。<line/>
自太極動靜之妙。人物偏全之分。道器上下。性情體<line/>
用。明德是本心。氣質無兩件。與夫立志之方。存心之<line/>
要。體察欲其密。踐履欲其篤。辭受取與之有義。進退<line/>
行藏之合道。以至于古今治亂。賢否得失。世道人心。<line/>
邪正是非。經旨之異同。禮制之正變。而無一事之有<line/>
隱。無一言之不契。摳衣之初。便許以泰山明復。及乎<line/>
中身。戒以刊落枝葉。收功一原。末乃有單傳密付之<line/>
猥筆一篇。噫衣鉢之託在是矣。然而難與不知者道<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_631B"/>也。府君事師之誠。迥出等夷。遠程候問。每歲二次。及<line/>
其葬也。方在居憂中。而製師服以赴之。服用朞制。忌<line/>
日爲歲除而祭需錢有定數。不敢過越前後而終身<line/>
無闕。祭用酒盞燭臺香爐盒。皆襄禮時致奠具也。狀<line/>
德發揮。譜年編摩。皆費十年精力。極其愼重。前後三<line/>
刊集。出力獨高。壬寅刊畢。一邊人以文集中論道說。<line/>
與先賢有異。飛文攻擊。氣燄益鴟。府君一以無辨。爲<line/>
止謗之道。其人在素親則與之絶義而曰賢哲之被<line/>
誣受衊。從古所不免。豈獨吾師也哉。吾輩當益尊所<line/>
聞。益行所知。以俟百世之定論而已。其於華夷之辨。<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_631C"/>凜如也。甲申變服。府君恒著大袖而曰君之亂命不<line/>
可從。以此獲罪所不辭也。至於剃緇則誓以一死無<line/>
多言也。雖小文字。年月必係崇禎永曆等號。雖尋常<line/>
服色器什。出自異域則不近也。養德林泉。與世相違。<line/>
而常以憂國傷時。寤歎不已。上藍之涕。古柏之感。往<line/>
往發於詩句之間。談經說禮。但求本文正義。而不務<line/>
自家立說。不用私智之鑿。行其所無事。嘗懲世儒口<line/>
耳之習而曰多言害道。且起爭端。使同志失和者職<line/>
此也。又曰朱子以后。經術大明。非言之艱而知之艱。<line/>
非知之艱而行之艱。且道者公共於天下。而無一物<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_631D"/>之不體也。心者存主於一身而無一理之不具也。故<line/>
道得則百事是當。心定則萬物皆順。不務心得。騰諸<line/>
口舌。以爲誇智眩能之資。此今人之學所以異於古<line/>
人者也。故府君之學。心與理一。文與道合。言行相顧。<line/>
表裏交修。威儀容止之則。無失於急遽之際。戒懼省<line/>
察之功。不弛於燕閒之時。溫雅而兼嚴整之氣。剛方<line/>
而含弘大之量。而致知居敬之方。貫一生而終始。至<line/>
于晩年。深造自得。左右逢原。宜若無所事事而猶不<line/>
自暇豫。每日明牕。整攝衣冠。紬繹舊聞。以試不忘。夕<line/>
後點燈。亦有定課。詩書四子。掩卷默誦。到不通處。旋<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_632A"/>旋繙閱。故經子常在坐右。至病革時始撤去。府君之<line/>
爲學。可謂惟日不足。而一息尙存。不容少懈者歟。文<line/>
章典雅淵博。閎深古健。根柢乎經腴。糚點以史波。神<line/>
機巨軸。爲文壇之主盟。詩又標格崷崒。聲調匉然。一<line/>
氣槃物。天葩輝映。筆落而已膾炙人口。筆畫俊爽遒<line/>
勁。每古法三分己意七分。而嘗曰須一心要正。萬毫<line/>
齊力乃可。人家扁額屛帖及書牘詩軸。在在珍藏焉。<line/>
府君之葬也。知舊門人有挽詞者矣。有誄文者矣。而<line/>
至于數百頁之多。蓋諸人之觀感不一。稱述各異。而<line/>
其以爲程朱正脈。韓歐眞髓則一辭而無異焉。府君<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_632B"/>平生好蓄書。至五千餘卷。每看書。必抄其要切者爲<line/>
一冊。家藏觀書雜錄數十冊。詩文雜著總二十卷。一<line/>
子宗奎義禁府都事。先府君一月而終。次孫鏞禹成<line/>
均生員。後府君一朔而亡。長孫鏞肅承重服哀。孫女<line/>
壻權鳳鉉。曾孫曰虎濟曰駿濟曰益濟曰鶴濟。玄孫<line/>
聖來冠而英來以下並幼。嗚呼。府君之歿。距今二十<line/>
有四年矣。行錄文字。尙爾未備。不惟世亂家故爲所<line/>
撓奪。而愼重之地。實未敢輕易下手也。今又一病纏<line/>
繞。殆成沈痼。若見一朝溘然則不仁之罪。無地可贖。<line/>
用敢述其平日趨庭時所見聞者。以請于立言之君<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_632C"/>子。伏惟幸垂憐而采擇焉。歲丁卯四月日。孫男鏞肅<line/>
謹錄。</단락>

						</내용>
					</본문정보>
					<연계정보>
						<연계항목 type="이미지" 연계시작="ITKC_MO_1237A_B137_628A" 연계종료="ITKC_MO_1237A_B137_632C"/>
					</연계정보>
				</레벨4>
				<레벨4 type="최종정보" id="ITKC_MO_1237A_0200_010_0020" 자료생성일="2020-10-15" DCI="ITKC_MO_1237A_0200_010_0020_2020_B137_XML">
					<메타정보>
						<제목정보>
							<제목>行狀[權載奎]</제목>
						</제목정보>
						<저자정보 type="필자">
							<저자>
								<한글성명>권재규</한글성명>
								<한자성명>權載奎</한자성명>
							</저자>
						</저자정보>
						<간행정보>
							<집수번호>b137</집수번호>
						</간행정보>
						<분류정보>
							<분류항목 type="문체분류">
								<분류내용 type="대분류">傳記類</분류내용>
								<분류내용 type="중분류">行狀類</분류내용>
							</분류항목>
						</분류정보>
					</메타정보>
					<본문정보>
						<내용>
<단락 indent="0" align="left">先生姓趙氏諱性家字直敎。以其居月峯下。故號月<line/>
皋。趙氏本出咸安。高麗大將軍諱鼎爲始祖。其後有<line/>
工曹典書諱悅。見麗運將訖。卽還鄕。與同志嘯咏以<line/>
終。至孫漁溪先生諱旅。<문자효과 type="격자"/>贈吏判諡貞節。<문자효과 type="격자"/>端廟朝<line/>
生六臣之一也。五傳而有諱益道。<문자효과 type="격자"/>仁祖适亂。再策<line/>
勳券。後<문자효과 type="격자"/>贈參議享道溪祠。二傳而有諱璉。以學行<line/>
累<문자효과 type="격자"/>贈至左承旨。生諱棱號松菴。富學識善詩書。寔<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_632D"/>先生六世祖也。高祖諱元耆。曾祖諱經鎭始寓晉之<line/>
月橫里。性澹泊。以文籍自娛。早世。繼配文氏下從。<문자효과 type="격자"/><line/>
朝廷命旌復。祖諱澳。考諱匡植<문자효과 type="격자"/>贈童蒙敎官。仁惠<line/>
勤儉。以創家業。妣<문자효과 type="격자"/>贈令人金海金氏父錫信。以<문자효과 type="격자"/><line/>
純祖甲申二月十六日。生先生于檜山寓第。幼而聰<line/>
慧絶倫。見解發言。往往屈長老。上學自能嗜書。不假<line/>
師督。矻矻誦讀。或忘寢食。敎官公亦欲大就之。不使<line/>
一涉家宂而得以專精。以故弱冠而經史百家。涉獵<line/>
已過。爲文章追古作家軌範。又善功令業。大噪場屋。<line/>
屢捷鄕解。旣而曰吾豈止於是而已耶。聞蘆沙奇先<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_633A"/>生崛起湖南。得聖賢之傳。卽徒步三百里。文贄謁見。<line/>
時<문자효과 type="격자"/>哲宗辛亥而先生年二十有八矣。奇先生愛其<line/>
天資之疏通。負抱之淵博而欲納之於眞儒之科。諄<line/>
諄開諭。先生脫然如大寐之得醒。遂委身而事之。自<line/>
是務學尤篤。士友之過從者益衆。患所居之僻陋。壬<line/>
子陪敎官公還月里。非定省則不離書堂。冠帶以延<line/>
賓友。講論文字外無它語。子弟學生咸遵敎。不敢以<line/>
褻服或前。亦不敢以閒話浪度也。<문자효과 type="격자"/>高宗癸未有薦<line/>
者。<문자효과 type="격자"/>授繕工監假監役。先生嘗病學規不立。士趨靡<line/>
定。與門內少年及隣閈秀才。定講規春秋二會。而會<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_633B"/>日先行相揖禮。乃講所讀書。質疑辨難。講罷行導飮<line/>
禮。名曰汾西講約。置亭家東之溪上。扁以取水。以居<line/>
諸生。時仲弟橫溝公性宅爲亭於其傍。而兄弟同處<line/>
焉。楣間手書揭江湖性氣。風月情懷八字。蓋自命。而<line/>
又以細楷寫朱語訓門人最切要者於四壁。以詔諸<line/>
生。於是遠近老宿新進之來者。日以塡門。講論經禮。<line/>
商略古今。而子姪之如芝蘭玉樹者。環侍左右。以供<line/>
使令。一時文學風流。照耀南服。丁亥淵齋宋文忠公<line/>
秉璿因觀海行。委訪信宿。致意甚慇懃。蓋面分雖始<line/>
而聲聞有素也。癸巳州牧因方伯指揮設講約。敦請<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_633C"/>先生爲都約長。選州內之有學行者。授以講規。分敎<line/>
各里。以春秋合講於州學。而使都約長主之。又以多<line/>
士之請。庠塾臨講者多。丹城之新安社。三嘉之觀善<line/>
堂最盛。侯伯來莅。必先遣吏存問。饋以酒肉。或躬訪<line/>
諏以政事焉。乙未國家有罔極之變。而寖寖然將爲<line/>
淪胥矣。先生遂挈家入方丈山最深處。所謂中山者<line/>
居之。日與樵牧忘形。詩律遣興。爲潛光滅影計。而先<line/>
生以高年宿德。望重當世。方丈亦三韓名勝也。四方<line/>
抱於山。於人之願者絡繹踵門。先生又不得已隨遇<line/>
引接。各盡其歡。名位顯著者則如崔勉菴益鉉，宋心<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_633D"/>石秉珣，趙小雅性憙，崔溪南琡民，鄭老柏載圭，奇松<line/>
沙宇萬諸公是已。溪南，老柏，松沙以同門誼。尤源源<line/>
而年輩差後。執禮惟恭。其佗謁文請業之徒。皆謝遣<line/>
之。壬寅以耆社覃恩陞正三品通政大夫。甲辰六月<line/>
六日考終于寢。享年八十一。以禮月葬于所居之旁<line/>
麓。後又遷而合封于檜山負乙原淑夫人之藏。因地<line/>
形居左焉。夫人星山李敬範女。端一貞淑。配德無違。<line/>
先先生四十年而卒。先生形貌不大而淨灑。鬚髥疎<line/>
而長。聲音洪而亮。薄嗜欲厚天機。富蘊蓄善談論。皭<line/>
然如芙蓉之無滓也。浩然如江河之不竆也。奉二親<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_634A"/>至六十年。婉愉洞屬如一日。居喪執禮。不以衰老少<line/>
懈。服除上墓必哭。廟必朔參。新物未薦不先口。將祭<line/>
屛酒肉。躬檢饌品。誠意動人。所奉祀曾祖以下墓皆<line/>
具石儀而豎碑記蹟。篤友三弟。處同枕被。出共厞策。<line/>
居憂而伯奉筵仲廬墓。或試而聯榜。或學而同門。並<line/>
德齊壽。爲世所豔。有一妹適鄭氏而寡。秖育三女而<line/>
貧不能存。一心賙恤。又爲之立後。御家不屑屑於口<line/>
語而躬行以示之。夫婦未嘗有暱語。男女不得親授<line/>
受。子孫循循有雅飭。童僕女奚無敢喧笑胡亂。外用<line/>
什物不入于中門。內間衣服不曬于外庭。斬斬如也。<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_634B"/>事師之誠。迥出等夷。遠程候問。歲必二焉。及其葬也。<line/>
方居憂中。而製師服以赴。狀文譜編。皆費積年精力。<line/>
期無未盡。忌日助需錢。歲有定數。終身無闕。前後三<line/>
刊集。出力獨高。一邊議論。以文集中論道之作。與先<line/>
賢有異。飛文鼓扇。禍將不測。先生一以無辨爲止謗<line/>
之道。其人在素親者則相絶而已。乃曰從古聖賢。不<line/>
能無屈伸。在吾師而獨免哉。吾輩之道。惟當益講遺<line/>
書。益張遺緖。以俟皓天之復而已。凡於斯文事。苟在<line/>
吾力之可致者則未嘗或辭。如南冥曺先生文集之<line/>
重刊及其尤翁所撰神道碑文之刻立。如喚醒齋河<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_634C"/>公遺集之印行。或爲之參訂而更定。或爲之發論而<line/>
助成。于賢士友誠心好之。洞然無畦畛。寒洲李公震<line/>
相南遊至餘沙。多士將行鄕飮禮。繼開講座。請先生<line/>
臨之。卽赴焉。因與寒洲諸公。南走百餘里。陟錦山窺<line/>
滄海。及其分手。相贈以言。隱然有千載之期。如芝窩<line/>
奎元，雙洲泰元二鄭公，石田李公最善。莘村金公祿<line/>
休，晩醒朴公致馥，醉蓮權公秉太皆爲莫逆。會輒亹<line/>
亹講說。間以唱酬。不知日之夕而夜之午也。謹華夷<line/>
之辨。甲申變服。恒著大袖而曰此夷之始也。君命亦<line/>
有不敢從者。以此獲罪。所不辭也。至丙申剃緇則曰<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_634D"/>吾志已定。寧死豈忍此乎。雖尋常服色器用。出自異<line/>
域則不近。聞島人蹂躙。生民塗炭則衋然傷歎。往往<line/>
發於詩句之間。若夫先生之學問則以聰慧之資而<line/>
用專一之工。又得淵源之正矣。蓋其一生。無他嗜好。<line/>
惟棗歜於經籍。而上有賢父。下有賢子。使先生口不<line/>
道泉糓。足不及稼圃。專心致志。摑血棒痕。以致地海<line/>
之負涵。而及登湖門。臭味相符。從遊三十年。天下之<line/>
書天下之事。無不講質而得正焉。師門引進。極有次<line/>
序。始焉誘之以高著眼大著肚。中焉戒之以刊落枝<line/>
葉。收功一原。末乃有單傳之猥筆一篇。而得聞性與<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_635A"/>天道。其爲學始終。槩可見矣。然於經禮。但循環熟復。<line/>
咀嚼其意味而不肯立說著書曰。多言害道。且起爭<line/>
端。又曰朱子以後。經術大明。非言之艱而知之艱。非<line/>
知之艱而行之艱。且夫道者。吾身當行之路而吾心<line/>
所具之理。若不務躬行心得而徒騰諸口舌。以爲誇<line/>
智眩能之資則非爲己之學也。是以其蘊而爲德也。<line/>
眞醇和厚而無機械慘刻之意。淸通灑落而無係累<line/>
鄙吝之私。其著於威儀容止之間。日用應酬之際者。<line/>
坦然白直。無甚檢押而亦不踰閑。自世之屑屑於辨<line/>
析訓詁者而觀之則疑先生或渾淪。自世之役役於<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_635B"/>繁文末節者而觀之則疑先生太𥳑易。然皆未能深<line/>
知先生者也。先生之所以保得天然靈襟而不犯造<line/>
作。如水流花開之自在者。其在斯歟。至于大耋。猶不<line/>
自暇豫。每日明牕。整攝衣冠。六經四子。暗誦紬繹。夕<line/>
後點燈。亦有定課。有時披閱潛玩。是以書冊常在左<line/>
右。至疾革時始撤去。嗚呼。非所謂與之俱死生而一<line/>
息尙存。不容少懈者歟。先生好蓄書。至五千餘卷。每<line/>
看書。必抄其會心處爲一冊。又觀書箚錄若干。詩文<line/>
雜著總二十卷。其文章遒健有骨骼。蕭散無纖膩。絶<line/>
不類時人口氣。筆畫亦如之。在在爲人家珍藏。今年<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_635C"/>秋。士論齊發。以先生配享蘆翁之高山祠。一子宗奎<line/>
都事。先先生一月而卒。孫鏞肅能紹祖業。鏞禹生員。<line/>
孫女壻權鳳鉉。曾孫虎濟，駿濟，益濟，鶴濟鏞肅出。鏞<line/>
肅錄先生平日事行爲一通。囑載奎以狀之。載奎人<line/>
文俱下。固不敢當是役。而第以通家子。得蒙先生眷<line/>
誨殆近二十載矣。思欲區區效悃於後事之萬一者。<line/>
詎有已哉。乃敢依原錄而參以瞽見。纂次之如右。因<line/>
竊惟念先生生丁叔季。不得有爲於世。嵌巖以終。不<line/>
能無致疑於天。然以其有功於斯文者言之則可謂<line/>
大矣。蘆沙先生以希聖之學。契天之道。潛居枯淡。知<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_635D"/>德者希。先生在異省十舍之外。而首先及門。以其所<line/>
得。來唱吾嶺。吾嶺之士。由是而稍稍亦及門。使蘆翁<line/>
之道。大行吾嶺。又因先生而有單傳一篇。使天命之<line/>
全體大用。昭晰如日星。其視得位而致區區事功於<line/>
一時者。果孰優而孰劣哉。然此難與不知者道也。敢<line/>
以此奉質于世之立言君子。以聽其可否云。謹狀。戊<line/>
辰九月日。安東權載奎謹狀。</단락>

						</내용>
					</본문정보>
					<연계정보>
						<연계항목 type="이미지" 연계시작="ITKC_MO_1237A_B137_632C" 연계종료="ITKC_MO_1237A_B137_635D"/>
					</연계정보>
				</레벨4>
				<레벨4 type="최종정보" id="ITKC_MO_1237A_0200_010_0030" 자료생성일="2020-10-15" DCI="ITKC_MO_1237A_0200_010_0030_2020_B137_XML">
					<메타정보>
						<제목정보>
							<제목>高山祠配享奉安文</제목>
						</제목정보>
						<저자정보 type="필자">
							<저자>
								<한글성명>미상</한글성명>
								<한자성명>未詳</한자성명>
							</저자>
						</저자정보>
						<간행정보>
							<집수번호>b137</집수번호>
						</간행정보>
						<분류정보>
							<분류항목 type="문체분류">
								<분류내용 type="대분류">哀祭類</분류내용>
								<분류내용 type="중분류">其他類</분류내용>
							</분류항목>
						</분류정보>
					</메타정보>
					<본문정보>
						<내용>
<단락 indent="0" align="left">猗歟蘆翁。奮起南服。明理斥邪。斯文正脈。惟是先生。<line/>
最先齎贄。質禮問經。餘三十禩。語顔則悅。告曾曰唯。<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_1237A_B137_636A"/>一部猥筆。授受宗旨。惟敬與義。曰明曰誠。夾持相資。<line/>
至老尤程。慈祥愷悌。灑落通明。山頹以後。寓慕羹牆。<line/>
譜年狀德。摹寫克詳。有侐新祠。高山仰止。初焉舍菜。<line/>
今將禋祀。配以先生。第一東位。亦有五賢。同室以次。<line/>
爲象平昔。誾侍成列。玆涓吉辰。妥侑如式。庶賜歆止。<line/>
保佑無斁。</단락>

						</내용>
					</본문정보>
					<연계정보>
						<연계항목 type="이미지" 연계시작="ITKC_MO_1237A_B137_635D" 연계종료="ITKC_MO_1237A_B137_636A"/>
					</연계정보>
				</레벨4>
			</레벨3>
		</레벨2>
	</레벨1>
</아이템>
